 
 \chapter{Potomac Fever}  

 \label{Potomac Fever}  
 
 
\par
 
 
 \textit{	}  

 
\par
 
 
 
\par
 

 \textbf{\textit{	} }  

 
\par
 
O ano de 1948, escreveu certa vez John Cheever, foi “o ano em que todos nos Estados Unidos estavam preocupados com a homossexualidade”. E ninguém estava mais preocupado do que o governo federal, que, segundo rumores, estava repleto de gays e lésbicas. Poderíamos pensar que as atenções de Washington estariam concentradas noutro lado – na União Soviética, digamos, ou nos espiões comunistas. Mas em 1950, os conselheiros do presidente Truman alertaram-no de que “o país está mais preocupado com as acusações de homossexuais no governo do que com os comunistas”. O poder executivo respondeu imediatamente. Naquele ano, o Departamento de Estado enviou “pervertidos” à razão de um por dia, mais do dobro do número de suspeitos de serem comunistas. As acusações de homossexualidade representaram, em última análise, um quarto a metade de todas as demissões no Departamento de Estado, no Departamento de Comércio e na CIA. Apenas
 {\color{blue} 25}  
Por cento das cartas de fãs de Joseph McCarthy reclamavam de “infiltração vermelha”; o resto se preocupava com “depravação sexual”.
 {\color{blue} 1}  

 
\par
 
O Lavender Scare, como é chamado, durou de 1947 até a década de 1970, e milhares de pessoas perderam o emprego. Foi um exercício de humilhação – e hilaridade. Pois os homens e mulheres encarregados de enxaguar o rosa do Potomac eram surpreendentemente ignorantes sobre a sua presa. O senador Clyde Hey, chefe do primeiro inquérito do Congresso sobre a ameaça, teve que perguntar a um assessor: “Você pode, por favor, me dizer o que duas mulheres podem fazer?” A senadora Margaret Chase Smith perguntou a uma testemunha do comitê Hey se não havia um “teste rápido como um raio-x que revela essas coisas”.
 {\color{blue} 2}  

 
\par
 
A justificativa oficial para o expurgo era que os homossexuais eram vulneráveis ​​à chantagem e poderiam ser transformados em espiões soviéticos. Mas os investigadores nunca encontraram um único caso deste tipo de chantagem durante a Guerra Fria. O melhor que conseguiram encontrar foi um caso duvidoso ocorrido antes da Primeira Guerra Mundial, quando os russos alegadamente usaram a homossexualidade do principal espião da Áustria para forçá-lo a trabalhar para eles.
 {\color{blue} 3}  

 
\par
 
A verdadeira justificação era ainda mais suspeita: os homossexuais eram desajustados sociais cuja patologia os tornava susceptíveis à doutrinação comunista. Muitos conservadores também acreditavam que o Partido Comunista era um movimento de e para libertinos, e a União Soviética um refúgio de amor livre e casamento aberto. Os gays, concluíram eles, não conseguiram resistir à tentação de se libertarem das restrições burguesas. Traçando paralelos com o declínio do Império Romano, McCarthy considerava a homossexualidade uma degeneração cultural que só poderia enfraquecer os Estados Unidos. Foi, como disse um tabloide, “a bomba atômica de Stalin”.
 {\color{blue} 4}  

 
\par
 
Como uma nação que enfrenta tantas ameaças estrangeiras pode se permitir ser tão distraída? (Esta não é apenas uma questão para historiadores: ao longo da primeira década do século XXI, enquanto os Estados Unidos supostamente enfrentavam uma ameaça à sua própria existência, os militares dos EUA dedicaram energia considerável para expurgar seus membros gays e lésbicas do serviço. Em 2009, os militares haviam multado pelo menos sessenta falantes de árabe por serem gays.
 {\color{blue} 5}  
Um caso foi descoberto depois que os investigadores perguntaram a um soldado se ele já havia participado de um teatro comunitário.) Com os soviéticos na posse da bomba e a Coreia em marcha, por que o secretário de Estado Dean Ache-son. foi enviado ao Congresso para defender sua heterossexualidade e a dos seus “diplomatas de pólvora”?
 {\color{blue} 6}  
Ele não tinha coisas mais importantes para fazer do que organizar reuniões turbulentas de políticos e jornalistas que estavam acontecendo?
 
\par
 

 \textbf{\textit{Reminiscent of “stag parties,” featuring copious amounts of Scotch and bourbon, and smiling women “whose identity remained undisclosed.” As one senator remarked, “It reminded me somewhat of the fraternity rushing season at college.” Dean Acheson tried to appear as “one of the boys,” slapping senators on the back. A journalist reported that “his hair was rumpled, his tie awry. The stiff and precise manner and speech which have antagonized many of us had disappeared. He even seemed to have removed the wax from his mustache.” {{\color{blue} 7} } } }  
 
 
\par
 
The Lavender Scare off ERS é uma parábola instrutiva sobre o proverbial equilíbrio entre liberdade e segurança, que tanto nos incomoda hoje. Sugere que não só raramente alcançamos o equilíbrio certo entre liberdade e segurança, mas que a própria metáfora do equilíbrio pode ser profundamente falha.
 
\par
 
O primeiro problema com a metáfora do equilíbrio entre liberdade e segurança é a sua suposição de que a segurança é um conceito transparente, imaculado pela ideologia e pelo interesse próprio. Como a segurança beneficia a todos – “o mais vital de todos os interesses”, chamou-lhe John Stuart Mill, e do qual ninguém pode “possivelmente prescindir” – ela é imune à política.
 {\color{blue} 8}  
No entanto, como escreveu Arnold Golfers há anos, a segurança é um “símbolo ambíguo”, que “pode não ter qualquer significado preciso”.
 {\color{blue} 9}  
Sob a bandeira de um valor aparentemente neutro e universal, as elites políticas são autorizadas, e, na verdade encorajadas, a seguir linhas de ação partidárias e ideológicas que normalmente achariam difíceis de justificar. As ações do governo dos EUA durante a guerra contra o terrorismo confirmam esta afirmação. De acordo com duas comissões oficiais, uma das razões pelas quais as agências de inteligência dos EUA não anteciparam o 11 de setembro foi que as guerras territoriais as impediram de partilhar informações. Os “obstáculos à partilha de informações eram mais burocráticos do que legais” e tinham pouco a ver “com os princípios constitucionais do devido processo, responsabilização ou controlos e equilíbrios”.
 {\color{blue} 10}  
Mas enquanto o governo passa por cima dos princípios constitucionais, ele pouco fez para remover esses obstáculos burocráticos. Até mesmo o Departamento de Segurança Interna, que deveria unir agências concorrentes, “está atolado em burocracia” e uma “falta de planejamento estratégico”, de acordo com uma reportagem.
 {\color{blue} 11}  

 
\par
 
Na comunidade antiterrorismo, para citar outro exemplo, é amplamente reconhecido que a prisão preventiva e a detenção preventiva de suspeitos de terrorismo frustram a coleta de inteligência. No entanto, desde o 11 de setembro, o governo dos Estados Unidos tem consistentemente confiado em tais políticas. Nos dois anos seguintes ao 11 de setembro, as autoridades federais capturaram preventivamente mais de 5.000 estrangeiros. Em 2006, nenhum desses indivíduos foi "condenado por qualquer crime terrorista".
 {\color{blue} 12}  

 
\par
 
O padrão é claro: medidas que melhorariam a segurança não são tomadas, enquanto as medidas tomadas, ou falham em melhorar a segurança, ou a enfraquecem. Há várias explicações para esse paradoxo, incluindo os interesses míopes da burocracia de inteligência. Mas um fator-chave é que os conservadores veem a segurança nacional através das lentes de seu Kulturkampf em andamento contra os anos 1960.
 
\par
 
Esta crença influencia as políticas republicanas, como vimos durante os anos Bush, mas também afeta os democratas, que estão perenemente na defensiva contra a acusação de serem insuficientemente agressivos. Consideremos a carreira de John Ashcroft, o primeiro procurador-geral de Bush, que ajudou a conceber muitas das medidas draconianas da guerra ao terrorismo. Como procurador-geral no Missouri, Ashcroft quase foi citado por desacato – o que geralmente não é uma boa jogada de carreira na política americana – por lutar contra a dessegregação de escolas ordenada pelo tribunal em St. Como senador, ele recebeu um diploma honorário da Universidade Bob Jones, que proibiu o namoro inter-racial, e deu uma entrevista amigável à Southern Partisan, uma revista simpática à Antiga Confederação. Como os reis bíblicos, seu pai ungiu sua cabeça com óleo quando se tornou governador e depois senador. Após a morte de seu pai, ele fez com que Clarence Thomas fizesse as honras quando Bush o nomeou procurador-geral. Convencido de que os gatos malhados eram sinais do diabo, ele teria feito sua equipe garantir que o Tribunal Internacional de Haia não tivesse nenhum em suas instalações.
 {\color{blue} 13}  

 
\par
 
As noções peculiares de Ashcroft refletem o descontentamento mais amplo do seu partido com a cultura política legada ou imposta aos Estados Unidos nas décadas de 1960 e 1970. Durante esses anos, os liberais e os esquerdistas não só derrubaram as hierarquias raciais e de gênero legalizadas; eles também tentaram controlar o aparato de segurança. Limitaram o poder executivo, defenderam um poder judicial ativista, aumentaram os direitos dos dissidentes e dos criminosos e separaram a aplicação da lei da recolha de informações. Embora estas reformas tenham tido vida curta – foram significativamente minadas por Reagan e Clinton – o legado jurídico da década de 1960 passou a representar a cultura mais ampla de liberdade que os conservadores detestaram e os liberais adoraram durante anos.
 
\par
 
Os conservadores gostam de evitar qualquer conversa sobre as “causas profundas” do terrorismo, mas quando se trata do liberalismo decadente que alegadamente prejudicou a capacidade do governo de combater os malfeitores ao nível interno e externo, estão dispostos a abrir uma excepção. Os direitos constitucionais, insistiu Ashcroft depois do 11 de setembro, são “armas para matar americanos”. Os terroristas “exploram a nossa abertura”. Conforme o senador republicano Orin Hatch, os terroristas “nada mais gostariam do que a oportunidade de usar todas as nossas proteções tradicionais do devido processo para prolongar o processo”.
 {\color{blue} 14}  
Para os conservadores, o 11 de setembro foi um julgamento estrondoso sobre trinta anos de traição – como se os ataques ao Pentágono e ao World Trade Center fossem causados ​​não pela Al-Qaeda, mas pela leitura dos criminosos dos seus direitos Miranda – e uma oportunidade de ouro para agir no sentido oposto. Direção: expandir o poder da presidência às custas do Congresso e dos tribunais, e confundir os limites entre a recolha de informações, a vigilância política e a aplicação da lei.
 {\color{blue} 15}  

 
\par
 
Esta sinergia entre a segurança nacional e a ansiedade conservadora não é nova. O Lavender Scare refletiu uma reação geral contra o afrouxamento dos costumes sexuais e dos papéis de gênero que resultou do New Deal e da Segunda Guerra Mundial. O estado de bem-estar social de Roosevelt, argumentavam os conservadores, minou a energia e o vigor patriarcal da nação. Em vez de maridos robustos e pais firmes controlando as suas esposas e filhos, burocratas balbuciantes e assistentes sociais comandavam agora o espetáculo. A Segunda Guerra Mundial exacerbou o problema: com tantos homens na frente de batalha e mulheres a trabalhar nas fábricas, a autoridade masculina foi ainda mais desgastada. Citando estas “convulsões sociais e familiares”, J. Edgar Hoover argumentou que “o espírito de abandono e de ‘vale tudo’ dos tempos de guerra levou a um declínio da moral entre pessoas de todas as idades”.
 {\color{blue} 16}  

 
\par
 
Washington foi o centro desta Revolução Cultural. Uma cidade em expansão para jovens solteiros nas décadas de 1930 e 1940, tinha um mercado imobiliário apertado, forçando os homens a dormirem com outros homens e dando às mulheres muitas oportunidades de se sustentarem por empregos públicos. Com os locais de cruzeiro anônimos do Lafayette Park (mesmo em frente à Casa Branca) e a companhia de colegas tolerantes do sexo feminino na burocracia federal, os homossexuais conseguiram transformar Washington numa “cidade muito gay”. Hoover cresceu em Washington, quando este era um remanso racista do Velho sul, e apesar da sua sexualidade ambígua, não ficou satisfeito com estas mudanças.
 {\color{blue} 17}  

 
\par
 
Após a guerra, os conservadores provocaram pânico sobre os papéis de gênero. “Uma grande ênfase”, segundo Cheever, “a título de defesa, foi dada à masculinidade, ao atletismo, à caça, à pesca e às roupas conservadoras, mas a esposa solitária se perguntou, olhando, sobre o marido em seu acampamento de caça, e o marido se perguntou com quem dividiu um tosco leito de pinheiros. Foi ele? Ele tinha? Ele queria? Ele alguma vez teve? Ao gerar esse pânico, os conservadores habilmente viraram o público contra um governo determinado a tornar todos os gays. O New Deal, alegavam, era um Queer Deal; A América era governada por “fadas e negociantes justos”.
 {\color{blue} 18}  
Por causa desta união ímpia de democratas, comunistas e bichas, os Estados Unidos estavam agora vulneráveis ​​à União Soviética.
 
\par
 
Os conservadores de hoje acreditam que décadas de reformas internas, impulsionadas desta vez por uma ternura excessiva em relação à Constituição, criaram uma sociedade desvitalizada que carece de vontade e de meios para enfrentar ameaças externas. É por isso que Bush prometeu depois do 11 de setembro que “não haveria cedência. Sem equívocos. Nada de colocar essa coisa em camadas até a morte. É também por isso que Ashcroft rejeitou a noção de que o governo dos EUA deveria ler à Alqaeda “os direitos Miranda, contratar um advogado de defesa extravagante, trazê-los de volta aos Estados Unidos para criar uma nova rede de cabo da Osama TV”.
 {\color{blue} 19}  
Não está claro quem, se é que alguém, recomendou tal política, mas o fato de Ashcroft se ter sentido obrigado a denunciá-la dá uma indicação do que ele considera em questão quando fala sobre segurança. Os conservadores certamente acreditam que o Patriot Act e outras restrições às liberdades civis protegerão o povo americano – se é do terrorismo que estão a ser protegidos é outra questão.
 
\par
 
Há um segundo problema com a noção de equilíbrio entre liberdade e segurança. Desde que a guerra se tornou uma questão de povos e não de reis, a bússola da segurança expandiu-se constantemente para além dos quartéis e do alto comando das forças armadas. Frederico II travou a guerra, escreveu Lukas, “de tal maneira que a população civil simplesmente não notaria”. A guerra moderna insinua-se “na vida interior de uma nação”.
 {\color{blue} 20}  
Ela requer a mobilização total dos recursos de um país e o apoio ativo de seus cidadãos. Limitar a liberdade nas partes mais remotas da sociedade pode, portanto, ser justificado como um ato legítimo de defesa nacional. Pode-se encontrar um perigo claro e presente na economia política da nação, suas escolas e cultura popular, até mesmo em suas camas, e resolver suprimir a liberdade ali para evitar a ameaça. Quando liberais e conservadores afirmam a prioridade da segurança sobre a liberdade em tempos de guerra, eles não estão apenas endossando restrições governamentais sobre o que a imprensa relata sobre os militares; eles também estão licenciando a supressão de todo tipo de dissidência, em toda a ordem social.
 
\par
 
Consideremos a vigilância do tráfego de telecomunicações nos Estados Unidos pela Agência de Segurança Nacional (NSA), que foi noticiada pela primeira vez no New York Times em 2005. Como escreve James Risen, que ajudou a divulgar a história, a NSA é “a maior organização no Comunidade de inteligência dos Estados Unidos, o dobro do tamanho da CIA e verdadeiramente o serviço de espionagem eletrônica dominante no mundo.” Graças a uma ordem secreta emitida por Bush em 2002, “está agora a escutar até quinhentas pessoas nos Estados Unidos em qualquer momento e tem potencialmente acesso a chamadas telefônicas e e-mails de milhões de pessoas. Fá-lo sem mandados de busca aprovados pelo tribunal e com pouca supervisão independente.”
 {\color{blue} 21}  

 
\par
 
A justificação da administração Bush para este programa, que pode ser “a maior operação de espionagem doméstica desde a década de 1960”, é que, para monitorizar o tráfego internacional entre terroristas, deve explorar a rede doméstica. “Os switches transportam ligações de Cleveland para Chicago. . . Também pode transportar chamadas de Islamabad para Jacarta”, pelo que “agora é difícil dizer onde termina o sistema telefônico doméstico e começa a rede internacional”. A administração autorizou a NSA a trabalhar secretamente com empresas de telecomunicações para espionar este tráfego internacional e encorajou-as a encaminhar mais tráfego através dos Estados Unidos. Se ainda não o fizeram, a NSA e os seus ajudantes na indústria poderão em breve estar a espiar não só a América, mas também a Europa e a Ásia.
 {\color{blue} 22}  

 
\par
 
A expansão do domínio da segurança em todas as áreas da sociedade faz mais do que restringir a liberdade em abstrato: também fortalece as forças conservadoras da repressão política. Conservadores influentes argumentam que a unidade nacional é uma arma de guerra essencial, que a oposição mina o esforço de guerra e que os dissidentes são perigosos, subversivos ou traidores. Após a vitória do candidato anti-guerra Ned Lamont sobre Joe Lieberman nas primárias democratas para o Senado em Connecticut em 2006, o vice-presidente Cheney declarou que a eleição de Lamont apenas encorajaria “os tipos da Al-Qaeda”, que estavam “apostando na proposição de que, em última análise, eles podem quebrar a vontade dos americanos”. Pessoas."
 {\color{blue} 23}  

 
\par
 
A Lei Patriota, aprovada pelo Congresso seis semanas após o 11 de setembro, leva a equação da dissidência com a subversão um passo mais longe, sugerindo que os opositores da guerra ao terrorismo não estão apenas a ajudar os terroristas, mas podem ser eles próprios terroristas. Seção
 {\color{blue} 802}  
Da Lei define “terrorismo doméstico” como “atos perigosos para a vida humana que constituem uma violação das leis penais” e que “parecem ser intencionais. . . Influenciar a política de um governo por meio de intimidação ou coerção.”
 {\color{blue} 24}  
Uma definição tão ampla e vaga como esta poderia facilmente ser usada contra manifestantes que marcham sem autorização (um protesto pode impossibilitar a passagem de ambulâncias ou outros veículos de emergência).
 {\color{blue} 25}  
Após os manifestantes anti-guerra terem causado perturbações em Port-lama, Oregon, no outono de 2002, os legisladores estaduais redigiram uma lei antiterrorista nesse sentido. Eles definiram o terrorismo como, entre outras coisas, qualquer ato destinado “por pelo menos um dos seus participantes” a perturbar “o comércio ou os sistemas de transporte do Estado de Oregon”.
 {\color{blue} 26}  

 
\par
 
Durante a Convenção Nacional Republicana, em setembro de 2004, o Departamento de Polícia da Cidade de Nova Iorque prendeu 1.800 manifestantes anti-guerra sob várias acusações, a maioria das quais foram posteriormente rejeitadas pelos tribunais. Justificando estas detenções, o presidente da cidade, Michael Bloomberg, disse: “Algumas pessoas pensam que não deveríamos permitir que as pessoas se expressem. Foi exatamente isso que os terroristas fizeram, se pensarmos bem, no 11 de setembro. Agora, este não é o mesmo tipo de terrorismo, mas não há dúvida de que estes anarquistas têm medo de deixar as pessoas falarem.”
 {\color{blue} 27}  

 
\par
 
Dado que a guerra mobiliza todas as esferas da sociedade, os defensores da ordem social afirmam que qualquer perturbação dessa ordem – proveniente, por exemplo, da greve dos sindicatos – é tão ameaçadora para o esforço de guerra como a oposição à própria guerra. Foi com base nestes fundamentos que, em 1950, o Supremo Tribunal confirmou a negação, por parte do governo federal, da proteção laboral aos sindicatos liderados pelos comunistas. Estes líderes sindicais, argumentou o tribunal, podem usar as suas posições de poder “num momento de crise externa ou interna” para convocar “greves políticas” e perturbar os canais de comércio.
 {\color{blue} 28}  
Em janeiro de 2003, o escritório de Tom De Lay, então líder da maioria na Câmara, enviou uma carta de arrecadação de fundos para apoiadores da National Right to Work Foundation, um grupo empresarial que busca livrar a América dos sindicatos. Alegando que o movimento trabalhista “apresenta um perigo claro e presente para a segurança dos Estados Unidos em casa e para a segurança de nossas Forças Armadas no Exterior”, a carta denunciava “Grandes Chefes Trabalhistas... Dispostos a prejudicar trabalhadores amantes da liberdade, o esforço de guerra e a economia para adquirir mais poder!”
 {\color{blue} 29}  

 
\par
 
Os republicanos no Congresso também trabalharam em estreita colaboração com Bush para negar direitos sindicais e proteção a denunciantes a 170 mil funcionários do Departamento de Segurança Interna. Embora muitos deles sejam trabalhadores administrativos, e embora não sejam negados estes direitos aos funcionários do Departamento de Defesa, a administração alegou que a eliminação destes direitos e proteções tornaria o departamento tão “ágil e agressivo como os próprios terroristas”. Depois que o Congresso aprovou o projeto de lei antissindical em novembro de 2002, um funcionário da Casa Branca declarou que ele seria um modelo para todos os funcionários federais.
 {\color{blue} 30}  
A natureza expansiva da segurança autoriza o governo não só a utilizar estas armas, mas também a partilhá-las com empregadores privados, que estão muitas vezes em melhor posição para usá-las e abusar delas. Como os empregadores não estão sujeitos às restrições da Primeira Emenda, são geralmente livres de usar os seus poderes de contratação e de recrutamento, de promoção e de despromoção, para silenciar a dissidência. Durante os anos McCarthy, por exemplo, o governo prendeu menos de duzentos homens e mulheres por razões políticas. Mas em qualquer lugar entre
 {\color{blue} 20}  
e
 {\color{blue} 40}  
Por cento da força de trabalho foi monitorizada em busca de sinais de inconformidade ideológica, que incluíam o apoio aos direitos civis e aos sindicatos.
 {\color{blue} 31}  

 
\par
 
Os efeitos desta externalização da repressão são particularmente visíveis nos meios de comunicação social, pois os meios de comunicação social dos EUA praticam uma forma de censura que deve ser a inveja dos tiranos em todo o mundo. Sem que o governo mexa um dedo, a pressão informal e o carreirismo na redação são suficientes para fazer com que os repórteres sigam os limites. O ex-âncora de notícias da CBS, Dan Rather, afirma que os conservadores estão “em todos os seus telefones, em todos os seus e-mails”. Como resultado, “você diz para si: ‘Sabe, acho que estamos certos nessa história. Acho que estamos no contexto certo, acho que estamos na perspectiva certa, mas é melhor escolhermos outro dia.’”
 {\color{blue} 32}  
Os que estão na base entendem a mensagem rapidamente. O repórter de televisão Sam Donaldson, que cobriu a Casa Branca durante os anos Reagan, disse a Eric Buehler:
 
\par
 

 \textbf{\textit{Today, not all the bosses support their reporters. So if you’re a reporter at the White House, and you’re thinking about further successes in the business, and you’re nervous about your boss getting a call, maybe you pull your punches because of the career track. {{\color{blue} 33} } } }  
 
 
\par
 
Os jornalistas que temem pelas suas carreiras provavelmente não questionarão o seu governo em tempos de guerra. E eles não fizeram isso. Ted Koppel, da ABC, um dos entrevistadores mais agressivos do ramo, admite que “éramos demasiado tímidos antes da guerra” no Iraque. O âncora da PBS, Jim Líder, diz: “Teria sido difícil ter debates [sobre a ocupação do Iraque]. . . Você teria que ter ido contra a corrente.” Os poucos jornalistas que contrariaram a tendência foram rapidamente punidos. Após criticar a mídia pela cobertura da guerra, Ashleigh Banff ELD foi “levada para o depósito de lenha” por seus chefes, de acordo com uma reportagem do Noonday, e sua carreira na NBC foi encerrada. Uma repórter do Wall Street Journal enviou um e-mail pessoal descrevendo a terrível situação no Iraque: os seus editores tiraram-na do país e da história.
 {\color{blue} 34}  

 
\par
 
O último problema com a noção de equilíbrio entre liberdade e segurança é que ela assume erroneamente que os benefícios e encargos da liberdade e segurança serão distribuídos igualmente entre todos os membros da sociedade. Mas são sempre alguns membros da sociedade, muitas vezes os mais marginalizados e desprezados – gays e esquerdistas durante a Guerra Fria, árabes e muçulmanos (e ainda hoje gays e esquerdistas, embora em menor grau) – que são forçados a abdicar das suas liberdades. Para que os demais possam desfrutar de sua segurança., Na verdade, é precisamente porque estes grupos são impotentes, e não porque sejam perigosos, que os poderosos podem exigir que eles suportem o custo. (Embora
 {\color{blue} 2}  
Porcentagem de homens americanos com idade
 {\color{blue} 18}  
para
 {\color{blue} 21}  
São presos por dirigir embriagados, o Supremo Tribunal decidiu que este fato não justifica negar aos homens dessa idade o direito de comprar álcool. Muito menos do que
 {\color{blue} 2}  
(por cento dos árabes e muçulmanos nos Estados Unidos estão envolvidos em atividades terroristas, mas o governo dos EUA negou a estes grupos muitos mais direitos fundamentais).
 {\color{blue} 35}  
O que a metáfora do equilíbrio entre liberdade e segurança esconde é o desequilíbrio fundamental de poder entre grupos na sociedade; custos desiguais são pagos em troca de ganhos desiguais.
 
\par
 
Em No Equal Justice (1999), David Cole transformou um lugar-comum – que os americanos brancos e/ou ricos recebem melhor tratamento por parte da polícia e dos tribunais do que os cidadãos negros e/ou pobres – numa teorização surpreendente de um sistema de justiça duplo na América. A concessão de direitos máximos a todos os cidadãos teria um custo elevado em termos de segurança, observou ele, enquanto a negação desses direitos teria um custo elevado em termos de liberdade. Então, o que a América faz? Faz as duas coisas: concede formalmente direitos a todos, mas nega-os sistematicamente aos negros e aos pobres. A América branca e rica obtém o máximo de liberdade e segurança e “evita a difícil questão de quanta proteção constitucional poderíamos pagar se estivéssemos dispostos a garantir que ela fosse desfrutada igualmente por todas as pessoas”.
 {\color{blue} 36}  

 
\par
 
Em Enemy Extraterrestres ano Terrorism ano lhe Constitution, Cole estende esse argumento a não-cidadãos em tempo de guerra. Desde a Lei de Estrangeiros de 1798, o primeiro impulso da América quando confrontados com uma ameaça estrangeira tem sido restringir os direitos dos imigrantes. A atração de tais medidas é semelhante à atração do sistema dual de justiça criminal. É uma “forma politicamente tentadora de mediar a tensão entre liberdade e segurança. Os cidadãos não precisam de renunciar aos seus direitos” para serem — ou sentirem-se — protegidos. Os não-cidadãos renunciam às suas, e “não têm voz direita no processo democrático através da qual possam registar as suas objecções”, poucas pessoas se queixam.
 {\color{blue} 37}  

 
\par
 
Depois do 11 de setembro, medidas de segurança que teriam afetado todos os cidadãos – como a Operação TIPS, na qual funcionários de serviços públicos, entregadores e outros indivíduos espionavam os seus concidadãos, ou o programa Total Information Awareness do Pentágono, um projeto de vigilância massivo de registros de computadores públicos e privados – foram rapidamente bloqueados, até mesmo por líderes republicanos. Mas as medidas que afetam os não-cidadãos, especialmente os muçulmanos e os árabes, receberam um apoio público esmagador. Talvez seja por isso que, um ano depois do 11 de setembro, apenas
 {\color{blue} 7}  
Por cento dos americanos acreditavam ter sacrificado direitos e liberdades básicos.
 {\color{blue} 38}  

 
\par
 
Mas há uma diferença entre o tratamento dispensado aos estrangeiros em tempos de guerra e o tratamento dispensado aos negros e aos pobres em tempos de paz. As medidas de guerra infligidas a não-cidadãos influenciam eventualmente as medidas contra os cidadãos dos EUA, especialmente liberais ou progressistas. Em 1942, o governo federal colocou japoneses não-cidadãos e nipo-americanos em campos de internamento (supondo que, mesmo que fossem cidadãos, a sua herança racial os tornava estrangeiros). Vários anos mais tarde, o FBI compilou uma lista secreta de 12.000 cidadãos a serem detidos em caso de emergência nacional – uma iniciativa avaliada em 1950 pela aprovação da Lei de Segurança Interna, que permaneceu em vigor até 1971.
 {\color{blue} 39}  
Se uma mutação semelhante ocorrerá na guerra contra o terrorismo é uma incógnita, mas as evidências até agora não são encorajadoras.
 
\par
 
O que uma análise mais completa da metáfora revela é que os itens equilibrados na escala não são liberdade e segurança, mas poder e impotência. Faz, portanto, todo o sentido que os conservadores utilizem a metáfora, pois ela esconde e protege o seu eleitorado natural. A verdadeira questão é: por que é que os liberais os obrigam? Talvez seja porque foram os liberais que inventaram o argumento. Foram os liberais os primeiros a argumentar que os indivíduos deveriam ser livres de dizer e fazer o que quisessem, desde que não prejudicassem ninguém. As democracias liberais deveriam usar a coerção apenas para punir atos ou tentativas de atos prejudiciais, incluindo ameaças à segurança da nação. Podem-se ver variantes deste argumento na explicação de Locke sobre a tolerância religiosa, que só poderia ser sacrificada pela “segurança e proteção da comunidade”; a teoria da liberdade de Mill, que só poderia ser limitada para evitar danos; e a defesa da liberdade de expressão por Oliver Wendell Holmes, que só poderia ser resumida para frustrar “um perigo claro e presente”.
 {\color{blue} 40}  

 
\par
 
O problema com estes argumentos é que é quase impossível definir o dano – ou o perigo, a ameaça, a ameaça – de uma forma neutra. Cada definição de dano e os seus cognatos de segurança nacional baseiam-se em pressupostos ideológicos sobre a natureza humana, a moralidade e a boa vida. E neste aspecto, os liberais são tão culpados quanto os conservadores. A única diferença é que muitas vezes têm menos poder para agir conforme as suas convicções – e para impedir que os seus oponentes ajam conforme as suas.
 
\par
 
Como nota de rodapé filosófica ao Lavender Scare, podemos recordar que, no preciso momento em que os Estados Unidos conduziam a sua purga de gays e lésbicas, dois ingleses – o jurista conservador Patrick Devlin e o filósofo liberal H. L. A. Hart – estavam envolvidos num debate de surpreendente relevância. Para eventos do outro lado da água. Tudo começou em 1957, quando o Comitê Ofendido do Reino Unido recomendou, entre outras coisas, que o sexo gay entre adultos consentidos em privado fosse descriminalizado. Falando na Academia Britânica em março de 1959, Devlin refreou a afirmação do comitê de que existe “um domínio de moralidade e imoralidade privadas que, em termos breves e grosseiros, não é da conta da lei” e que apenas atos concretos de lesão ou dano deveriam ser processado e punido por lei. Não é assim, disse Devlin: “O que constitui qualquer tipo de sociedade é a comunidade de ideias, não apenas ideias políticas, mas também ideias sobre como os seus membros devem comportar-se e governar as suas vidas”. Qualquer desafio a essas ideias – por mais privado, incidental ou simbólico que fosse – minava a coesão social e representava uma ameaça à ordem cívica tão grande como a traição. Da mesma forma que a traição poderia levar à derrubada de um governo, a homossexualidade poderia produzir um “afrouxamento dos laços morais”, que “é muitas vezes o primeiro estágio de desintegração”. Assim, “a supressão do vício é tanto assunto da lei quanto a supressão de atividades subversivas”.
 {\color{blue} 41}  

 
\par
 
A resposta de Hart foi rápida – ele foi ao ar em julho, proferindo uma palestra na Rádio BBC que foi posteriormente publicada no The Listener – e furiosa.
 {\color{blue} 42}  
“É grotesco”, declarou ele, “pensar no comportamento homossexual de dois adultos em privado como de alguma forma como traição ou sedição”. Não apenas grotesco, mas obtuso: Devlin assumiu erroneamente “que o desvio de um código moral geral está fadado a afetar esse código e a levar não apenas à sua modificação, mas à sua destruição”. Se os altos privados de um homem alterassem as crenças de uma sociedade – um grande se, insistiu Hart – tal mudança não constituiria um colapso, mas uma transformação da moralidade social. O análogo político adequado ao sexo gay, então, não era a traição, mas “uma mudança pacífica” numa forma de governo.
 {\color{blue} 43}  

 
\par
 
Os críticos tendem a pensar que Hart levou a melhor sobre Devlin. Mas eu me pergunto. Afinal, Hart nunca definiu o dano com precisão ou persuasão, e não está claro se ele poderia ter feito isso. Então, o que impediu Devlin de afirmar que a homossexualidade era tão prejudicial quanto a traição – ou, como afirmaram os seus homólogos americanos, que a homossexualidade era traição? Muito pouco, ao que parece, seja política ou filosoficamente. Pois quando o mal surge em tons de cinza, alguém, em algum lugar, inevitavelmente o verá em lilás e rosa – ou em qualquer outra cor desfavorecida do arco-íris.
 
\par
  
 
999999
