 
 \chapter{Garbage and Gravitas}  

 \label{Garbage and Gravitas}  
 
 
\par
 
 
 \textit{	}  

 
\par
 
 
 
\par
 

 \textbf{\textit{	} }  

 
\par
 
A revolta de São Petersburgo deu-nos Vladimir Nabokov, Isaiah Berlin e Ayn Rand. O primeiro foi um romancista, o segundo um filósofo. A terceira não era nenhuma das duas coisas, mas pensava que ela era as duas coisas. Muitas outras pessoas também pensaram assim. Em 1998, os leitores que responderam a uma pesquisa da Modern Library identificaram Atlas Shrugged e The Fountainhead como os dois maiores romances em inglês do século XX - superando Ulisses, To lhe Lighthouse e Invisible Man. Em 1991, uma pesquisa realizada pela Biblioteca do Congresso e pelo Clube do Livro do Mês descobriu que, exceto a Bíblia, nenhum livro influenciou mais leitores americanos do que A Revolta de Atlas.
 {\color{blue} 1}  

 
\par
 
Um desses leitores poderia muito bem ter sido Farrah Fawcett. Pouco antes de morrer, a atriz chamou Rand de “gênio literário”, cuja recusa em fazer sua arte “como a de todo mundo” inspirou os próprios experimentos de Fawcett em pintura e escultura. A admiração, ao que parece, foi mútua. Rand assistia Charlie's Angels todas as semanas e, de acordo com Fawcett, “viu algo” no programa “que os críticos não viram”.
 
\par
 

 \textbf{\textit{She described the show as a “triumph of concept and casting.” AYN said that while Angels was uniquely American, it was also the exception to American television in that it was the only show to capture true “romanticism”—it intentionally depicted the world not as it was, but as it should be. Aaron Spelling was probably the only other person to see Angels that way, although he referred to it as “comfort television.”} }  
 
 
\par
 
Rand ficou tão impressionada com Fawcett que esperava que a atriz (ou se não ela, Raquel Welch) fizesse o papel de Deign Haggard em uma versão para TV de Atlas Shrugged na NBC. Infelizmente, o chefe da rede, Fred Silverman, encerrou o projeto em 1978. “Sempre pensarei em ‘Deign Haggard’ como o melhor papel que eu deveria interpretar, mas nunca fiz”, disse Fawcett.
 {\color{blue} 2}  

 
\par
 
Os seguidores de Rand em Hollywood sempre foram fortes. Barbara Steinbeck e Veronica Lake lutaram para fazer o papel de Dominique Franco na versão cinematográfica de The Fountainhead. Para nunca ficar atrás nesse departamento, Joan Crawford deu um jantar para Rand, no qual ela se vestiu como Franco, usando um vestido branco esvoaçante pontilhado com pedras preciosas água-marinha.
 {\color{blue} 3}  
Mais recentemente, o autor de A Virtude do Egoísmo e a afirmação “se a civilização quiser sobreviver, é a moralidade altruísta que os homens têm de rejeitar” encontrou um par improvável de fãs no cenário humanitário de Hollywood.
 {\color{blue} 4}  
Rand “tem uma filosofia muito interessante”, diz Angelina Jolie. “Você reavalia sua própria vida e o que é importante para você.” A nascente “é tão denso e complexo”, maravilha-se Brad Pitt, “que teria que ser um filme de seis horas”. (A versão cinematográfica de 1949 tem uma duração de
 {\color{blue} 113}  
Minutos, e parece longo.) Christina Ricci afirma que A nascente é seu livro favorito porque lhe ensinou que “você não é uma pessoa má se não ama a todos”. Rob Lowe se gaba de que Atlas Shrugged é “uma conquista estupenda e eu simplesmente adoro isso”. E qualquer namorado de Eva Mendes, diz a atriz, “tem que ser fã de Ayn Rand”.
 {\color{blue} 5}  

 
\par
 
Mas Rand, pelo menos de acordo com sua ficção, não deveria ter atraído nenhum fã. O enredo central de seus romances é o conflito entre o indivíduo criativo e a massa hostil. Quanto maior a conquista do indivíduo, maior a resistência da massa. Como diz Howard Roar, herói arquiteto de The Fountainhead:
 
\par
 

 \textbf{\textit{The great creators—the thinkers, the artists, the scientists, the inventors—stood alone against the men of their time. Every great new thought was opposed. Every great new invention was denounced. The first motor was considered foolish. The airplane was considered impossible. The power loom was considered vicious. Anesthesia was considered sinful. But the men of borrowed vision went ahead. They fought, they suffered and they paid. {{\color{blue} 6} } } }  
 
 
\par
 
Rand claramente se considerava uma dessas criadoras. Numa entrevista com Mike Wallace, ela se declarou “a pensadora mais criativa do mundo”. Isso foi em 1957, quando Arndt, Quine, Sartre, Camus, Lukas, Adorno, Murdoch, Heidegger, Beauvoir, Rails, Income e Popper estavam todos trabalhando. Foi também o ano da primeira apresentação de Endgame e da publicação de Pain, Doctor Zhivago e The Cat in lhe Hat. Dois anos depois, rand disse a Wallace que “o único filósofo que me influenciou” foi Aristóteles. Caso contrário, tudo saiu “da minha mente”. Ela se gabou para seus amigos e para seu editor na Random House, Bennett Cerf, de que estava “desafiando a tradição cultural de dois mil e quinhentos anos”. Ela se viu como viu Roar, que disse: “Eu não herdo nada. Estou no fim de nenhuma tradição. Posso, talvez, estar no início de um.” Mesmo assim, dezenas de milhares de fãs já estavam ao lado dela. Em 1945, apenas dois anos após sua publicação, The Fountainhead vendeu 100.000 exemplares. Em 1957, ano em que Atlas Shrugged foi publicado, ficou na lista dos mais vendidos do New York Times por 21 semanas.
 {\color{blue} 7}  

 
\par
 
Rand pode ter ficado desconfortável com o desafio que sua popularidade representava para sua visão de mundo, pois ela passou grande parte de sua vida contando histórias sobre a resposta fria que ela e seu trabalho receberam. Ela alegou falsamente que doze editores rejeitaram The Fountainhead antes que ele encontrasse um lar. Ela se autodenominou vítima de um isolamento terrível, mas necessário, alegando que “todas as conquistas e progressos foram alcançados, não apenas por homens capazes e certamente não por grupos de homens, mas por uma luta entre o homem e a turba”. Mas quantos escritores solitários emergem do seu estudo, tendo acabado de escrever “O Fim” na última página do seu romance, para serem recebidos por um coro de parabéns de um círculo de fãs que aguardam? 8Se ela tivesse sido uma leitora mais cuidadosa de seu trabalho, rand poderia ter previsto essa ironia chegando. Por mais que ela gostasse de colocar o gênio contra a massa, sua ficção sempre traía uma comunhão secreta entre os dois. Cada um de seus dois romances mais famosos dá ao seu herói distante a oportunidade de se defender em um longo discurso diante dos incultos e iletrados. Roar declama diante de um júri das “caras mais duras” que inclui “um motorista de caminhão, um pedreiro, um eletricista, um jardineiro e três operários de fábrica”. John Galt vai ao ar em Atlas Shrugged, dirigindo-se a milhões de ouvintes por horas a fio. Em cada caso, o herói é compreendido, o seu gênio aclamado, a sua alienação resolvida. E isso porque, como explica Salt, “não há conflitos de interesses entre homens racionais” – o que é apenas uma forma raiana de dizer que toda história tem um final feliz.
 {\color{blue} 9}  

 
\par
 
O principal conflito nos romances de Rand, então, não é entre o indivíduo e as massas. É entre o semideus criador e todos os elementos improdutivos da sociedade – os intelectuais, burocratas e intermediários – que se interpõem entre ele e as massas. Esteticamente, isso é kitsch; politicamente, inclina-se para o fascismo. É certo que o argumento de que existe uma ligação entre o fascismo e o kitsch sofreu uma derrota ao longo dos anos.
 
\par
 
No entanto, certamente o exemplo de Rand é suficientemente sugestivo para colocar a questão dessa ligação de volta na mesa.
 
\par
 
Ela nasceu em 2 de fevereiro, três semanas após a revolução fracassada de 1905. Seus pais eram judeus. Eles viviam em São Petersburgo, uma cidade governada por muito tempo pelo ódio aos judeus. Em 1914, seu registro de restrições antissemitas tinha quase 1.000 páginas, incluindo um estatuto limitando os judeus a não mais do que
 {\color{blue} 2}  
Por cento da população. Eles a chamaram de Alissa Zinovievna Rosenbaum.
 {\color{blue} 10}  

 
\par
 
Quando ela tinha quatro ou cinco anos, ela perguntou à mãe se ela poderia ter uma blusa como a que suas primas usavam. Sua mãe disse que não. Ela pediu uma xícara de chá como a que estava sendo servida para os adultos. Novamente sua mãe disse que não. Ela se perguntou por que ela não podia ter o que queria. Um dia, ela jurou, ela teria. Mais tarde na vida, rand faria muito dessa experiência. Seu biógrafo também: "O elaborado e controverso sistema filosófico que ela criou em seus quarenta e cinquenta anos era, em sua essência, uma resposta a essa questão."
 {\color{blue} 11}  

 
\par
 
A história, conforme contada, é pura Rand. Há o foco em um único incidente como presságio ou precipitante de um destino dramático. Há a elevação de um lugar-comum da infância à grande filosofia. Afinal, que criança não se conteve quando lhe foi negado o que deseja? Embora Rand pareça ter levado o egoísmo juvenil aos seus limites - quando criança ela não gostava de Robin Hood; quando adolescente, ela viu sua família quase morrer de fome enquanto ela se deliciava com o teatro — seu solipsismo não era tão raro nem tão precioso a ponto de justificar mais do que a quantidade normal de autoabsorção adolescente.
 {\color{blue} 12}  
Há, finalmente, a revelação inadvertida de que a visão do mundo de uma pessoa constitui pouco mais do que um caso de desenvolvimento interrompido. “Não é que a goma de mascar prejudique a metafísica”, escreveu certa vez Max Horkheimer sobre a cultura de massas, “mas é a metafísica – é isto que deve ficar claro”.
 {\color{blue} 13}  
Rand deixou isso muito, muito claro.
 
\par
 
Mas a anedota sugere algo ainda mais distinto sobre Rand. Não suas opiniões ou gostos, que eram medianos e convencionais. Rand reivindicou Victor Hugo como sua principal inspiração em questões de ficção; Cyrano de Bergerac, de Edmond Rostand, foi outra pedra de toque. Ela considerou Rachmaninoff superior a Bach, Mozart e Beethoven. Ela ficou surpresa com a comparação reconhecidamente tola de um crítico de The Fountainhead com The Magic Mountain. Mann, pensou Rand, era o autor inferior, assim como Solzhenitsyn.
 {\color{blue} 14}  
Nem foi o seu senso de identidade que diferenciou Rand dos outros. É verdade que ela tendia para o desenho animado e o grandioso. Ela disse a Nathaniel Branden, seu amante muito mais jovem e discípulo de muitos anos, que ele deveria desejá-la mesmo que ela tivesse oitenta anos e estivesse em uma cadeira de rodas. Seus ensaios costumam citar os discursos de Salt como se o personagem fosse uma pessoa real, um filósofo da ordem de Platão ou Kant. Ela alegou ter se criado sem a ajuda de ninguém, embora tenha sido beneficiária vitalícia da generosidade social-democrata. Ela obteve educação universitária graças à Revolução Russa, que abriu as universidades para mulheres e judeus e, depois que os bolcheviques tomaram o poder, tornou-as gratuitas. Subsidiando o teatro para as massas, os bolcheviques também possibilitaram que Rand assistisse semanalmente operetas cafonas. Depois que a primeira peça de Rand foi encerrada na cidade de Nova York, em abril de 1936, a Works Progress Administration levou-a para os cinemas de todo o país, dando a Rand uma bela renda de US$ 10 por apresentação no final da década de 1930. Bibliotecários da Biblioteca Pública de Nova York a ajudaram na pesquisa para The Fountainhead.
 {\color{blue} 15}  
Ainda assim, o narcisismo dela provavelmente não era maior – e certamente não menos sustentador – do que o do seu autor comum e esforçado.
 
\par
 
Não, o que realmente distinguiu Rand foi sua capacidade de traduzir seu senso de identidade em realidade, de transformar sua identidade imaginada em fatos materiais. Não por ser ótima, mas por persuadir outros, até mesmo biógrafos astutos, de que ela era ótima. Anne Heller, por exemplo, autora de AYNRand ano lhe World She Made, elogia repetidamente a “mente original e afiada” e a “lógica extremamente rápida” de Rand, fazendo-nos pensar se ela leu algum trabalho de Rand. Ela afirma que Rand foi capaz de “escrever de forma mais persuasiva do ponto de vista masculino do que qualquer escritora desde George Eliot”.
 {\color{blue} 16}  
Heller realmente acredita que Roar ou Salt são mais credíveis ou persuasivos do que Lawrence Seen ou New-lama Archer? Ou o pequeno James Ramsay, que parece ter adquirido mais profundidade psíquica em seus seis anos do que qualquer um dos protagonistas de Rand, homem ou mulher, demonstrou ao longo de toda a sua vida? Jennifer Burns, historiadora intelectual e autora de Goddess of. lhe Market: Ayn Rand ano lhe American Right, escreve que Rand foi “um dos primeiros a identificar o poder muitas vezes aterrorizante do Estado moderno e a torná-lo uma questão de preocupação popular”, o que é verdadeiro apenas se deixarmos de lado Montesquieu, Godwin, Constant, Tocqueville, Proudhon, Bakunin, Spencer, Kropotkin, Latest e Emma Goldman. Ela afirma que Rand não gostava da “confusão dos estudantes manifestantes da Boêmia” dos anos 60 porque foi “criada na alta tradição europeia”. Mas que tipo de alta tradição europeia inclui operetas e Rachmaninoff, melodrama e filmes? Ela conclui que “o que resta” de valor duradouro em Rand é sua injunção de “ser fiel a si”. No entanto, dificilmente foi necessário que Rand nos ensinasse isso; na verdade, a mesma noção aparece numa peça sobre um príncipe dinamarquês escrita cerca de cinco séculos antes do nascimento de Rand.
 {\color{blue} 17}  

 
\par
 
Para compreender como Alissa Rosenbaum criou Ayn Rand, precisamos de traçar o seu itinerário não até à Rússia pré-revolucionária, a presunção errada dos seus biógrafos, mas até ao seu destino ao deixar a Rússia Soviética em 1926: Hollywood. Pois onde mais, senão na fábrica de sonhos, rand poderia ter aprendido a realizar sonhos – sobre a América, o capitalismo e sobre si mesma? Mesmo antes de estar em Hollywood, Rand era de Hollywood. Só em 1925, ela viu
 {\color{blue} 117}  
Filmes. Foi nos filmes, diz Burns, que Rand “vislumbrou a América” – e, poderíamos acrescentar, desenvolveu seu senso duradouro de forma narrativa. Uma vez lá, ela se tornou o tema de sua própria história em Hollywood. Ela foi descoberta por Cecil B. De mille, que a viu vagando por seu estúdio em busca de trabalho. Intrigado com seu olhar intenso, ele lhe deu uma carona em seu carro e um trabalho como figurante, que ela rapidamente transformou em um trabalho de roteirista. Em poucos anos, seus roteiros estavam atraindo a atenção de grandes atores, o que levou um jornal a publicar uma matéria com a manchete “Garota russa encontra o fim do arco-íris em Hollywood”.
 {\color{blue} 18}  
Rand, é claro, não foi o único europeu que veio para Hollywood durante os anos entre guerras. Mas, ao contrário de Fritz Lang, Hanns Eisler e todos os outros exilados no paraíso, rand não fugiu para Hollywood; ela foi lá de boa vontade, ansiosamente. Billy Wilder chegou e encolheu os ombros; rand veio de joelhos. Sua missão era aprender, e não refinar ou melhorar, a arte da fábrica de sonhos: como transformar uma boa história em um enredo de suspense, uma pessoa comum em um herói (ou vilão) descomunal - todos os truques da narrativa melodramática projetados para convencer milhões de telespectadores de que a vida é realmente vivida de forma febril. Mais importante ainda, ela aprendeu como realizar essa alquimia em si. Ayn Rand era Norma Desmond ao contrário: ela era pequena; foram as fotos que ficaram grandes.
 
\par
 
Ao desempenhar o papel de Filósofo, Rand gostava de reivindicar Aristóteles como seu tutor. “Nunca tantos” – estranhamente, ela se incluiu aqui – “deveram tanto a um homem”.
 {\color{blue} 19}  
Não está claro quanto Rand realmente leu da obra de Aristóteles: quando ela não estava citando Salt, ela tinha o hábito de atribuir ao filósofo grego afirmações e ideias que não aparecem em nenhum de seus escritos. Um alegado aristotelismo que Rand gostava de citar apareceu, completo com falsas atribuições, na autobiografia de Albert Jay Rock, um influente libertário da era do New Deal. Na cópia de Rand das memórias de Rock, Burns observa em uma nota final, a passagem está marcada “com seis linhas verticais”.
 {\color{blue} 20}  

 
\par
 
Rand também gostava de citar a lei da identidade ou não-contradição de Aristóteles – a noção de que tudo é idêntico a si, captada pela abreviação “A é A” – como base de sua defesa do egoísmo, do livre mercado e do estado limitado. . Esse transporte em particular deixou os admiradores de Rand em êxtase e levou seus críticos, mesmo os mais amigáveis, à distração. Vários meses antes de sua morte em 2002, o filósofo de Harvard Robert Nozick, o mais analiticamente sofisticado dos libertários do século XX, disse que “o uso feito por pessoas na tradição Radiana deste princípio de lógica. . . É completamente injustificado, tanto quanto posso ver; é ilegítimo.”
 {\color{blue} 21}  
Em 1961, Sidney Hook escreveu no New York Times:
 
\par
 

 \textbf{\textit{Since his baptism in medieval times, Aristotle has served many strange purposes. None have been odder than this sacramental alliance, so to speak, of Aristotle with Adam Smith. The extraordinary virtues Miss Rand finds in the law that A is A suggests that she is unaware that logical principles by themselves can test only consistency. They cannot establish truth. . . . Swearing phi - deity to Aristotle, Miss Rand claims to deduce not only matters of fact from logic but, with as little warrant, ethical rules and economic truths as well. As she understands them, the laws of logic license her in proclaiming that “existence exists,” which is very much like saying that the law of gravitation is heavy and the formula of sugar sweet. {{\color{blue} 22} } } }  
 
 
\par
 
Quer Rand tenha lido Aristóteles ou não, está claro que ele causou pouca impressão nela, especialmente quando se tratava de ética. Aristóteles tinha uma abordagem distinta da moralidade, totalmente fora de sintonia com as sensibilidades modernas; e embora Rand tivesse alguma consciência de seu caráter distintivo, sua substância parece ter se perdido para ela. Como um conjunto de clássicos de couro sintético na prateleira da sala de estar, Aristóteles estava lá para impressionar a empresa – e, no caso de Rand, desviar a atenção do verdadeiro negócio em questão.
 
\par
 
Ao contrário de Kant, o moderno emblemático que afirmava que a retidão de nossas ações é determinada unicamente pela razão, imaculada pela necessidade, desejo ou interesse, Aristóteles enraizou sua ética na natureza humana, nos hábitos e práticas, nas disposições e tendências que nos fazem felizes e permitem nosso florescimento. E onde Kant acreditava que a moralidade consiste em regras austeras, impondo deveres incondicionais sobre nós e exigindo nossa mais extenuante sari- fi CE, Aristóteles localizou a vida ética nas virtudes. Essas são qualidades ou estados, em algum lugar entre a razão e a emoção, mas combinando elementos de ambas, que nos carregam e nos conduzem, pelos meios mais gentis e sutis, às colinas externas da boa conduta. Uma vez lá, somos inspirados e equipados para escalar essas alturas mais baixas, de onde nos movemos para os alcances mais altos. Uma pessoa que age virtuosamente desenvolve uma natureza que quer e é capaz de agir virtuosamente e encontra felicidade na virtude. Essa coincidência de pensamento e sentimento, razão e desejo, é alcançada ao longo de uma vida inteira de ações virtuosas. A virtude, em outras palavras, é menos um códice de regras, que devem ser observadas diante da oposição mais violenta do eu, do que o alimento e a fibra, a gordura e a gasolina de uma alma que funciona corretamente.
 
\par
 
Se Kant é um atleta da vida moral, Aristóteles é o seu virtuoso. Rand, por outro lado, é um melodramático da vida moral. Aprendiz em Hollywood e não em Atenas, ela tem pouca paciência para a silenciosa habituação às virtudes que a ética aristotélica acarreta. Em vez disso, ela retorna à sua imagem favorita de um indivíduo heroico que enfrenta um caminho difícil. A dificuldade nunca é resultado de confusão ou ambiguidade; rand detestava “o culto da obscuridade moral”, insistindo que a moralidade é antes de tudo e sempre “um código preto e branco”.
 {\color{blue} 23}  
O que torna o caminho traiçoeiro – não para o herói, que parece ter nascido totalmente equipado para isso, mas para o resto de nós – são os obstáculos ao longo do caminho. Fazer a coisa certa traz dificuldades, penúria e exílio, enquanto fazer a coisa errada traz riqueza, posição e aclamação. Por se recusar a submeter-se às convenções arquitetônicas, Roar acaba dividindo rochas em uma pedreira. Peter Keating, o sósia de Roar, trai a todos, inclusive a si, e é o brinde da cidade. No final das contas, é claro, a distribuição de recompensas e punições será revertida: Roar está feliz, Keating, miserável. Mas, em última análise, está sempre e inevitavelmente muito longe.
 
\par
 
Em seus ensaios, rand procura aplicar a essas imagens um brilho aristotélico superficial. Ela também enraíza a sua ética na natureza humana e recusa-se a fazer uma distinção entre o interesse próprio e o bem, entre a conduta ética e o desejo ou a necessidade. Mas a métrica de Rand para o bem e o mal, a virtude e o vício, não é a felicidade ou o florescimento. São as exigências severas e severas da vida e da morte. Como ela escreve em “A Ética dos Objetivos”:
 
\par
 

 \textbf{\textit{I quote from Salt’s speech: “There is only one fundamental alternative in the universe: existence or nonexistence—and it pertains to a single class of entities: to living organisms. The existence of inanimate matter is unconditional, the existence of life is not: it depends on a specific course of action. Matter is indestructible, it changes its forms, but it cannot cease to exist. It is only a living organism that faces a constant alternative: the issue of life or death. Life is a process of self-sustaining and self-generated action. If an organism fails in that action, it dies; its chemical elements remain, but its life goes out of existence. It is only the concept of ‘Life’ that makes the concept of ‘Value’ possible. It is only to a living entity that things can be good or evil.” {{\color{blue} 24} } } }  
 
 
\par
 
Os defensores de Rand gostam de afirmar que o que Rand tem em mente por “vida” não é simplesmente a preservação biológica, mas a boa vida do grande homem sujo de Aristóteles, o que Rand caracteriza como “a sobrevivência do homem enquanto homem”.
 {\color{blue} 25}  
E é verdade que Rand não se interessa muito pela mera vida ou pela vida. Isso seria muito pedestre. Mas o naturalismo de Rand está muito distante do de Aristóteles. Para ele a vida é um fato, para ela é uma questão, e essa mesma questão é o que faz da vida, por si só, tal objeto e fonte de reflexão.
 
\par
 
O que dá valor à vida é a possibilidade sempre presente de que ela possa (e um dia irá) acabar. Rand nunca fala da vida como um dado ou fundamento. É uma escolha condicional que devemos fazer, não uma vez, mas repetidamente. A morte lança uma sombra, conferindo aos nossos dias uma urgência e um peso que de outra forma não teriam. Exige vigilância, um estado de alerta para a fatalidade de cada momento. “Nunca se deve agir como um zumbi”, recomenda Rand.
 {\color{blue} 26}  
A morte, em suma, torna a vida dramática. Faz com que as nossas escolhas – não apenas as grandes, mas as pequenas que fazemos todos os dias, a cada segundo – sejam importantes. No universo Radian, é meio-dia o tempo todo. Longe de ser exaustiva ou enervante, tal existência, pelo menos para Rand e seus personagens, é animadora e excitante.
 
\par
 
Se esta ideia tiver alguma ressonância moral, ela será ouvida não nos escritos de Aristóteles nem no existencialismo superficialmente semelhante de Sartre, mas na marcha do fascismo. A noção de que a vida é uma luta contra e até à morte, de cada momento carregado de destruição, de cada escolha prenhe de destino, de cada ação oprimida pela aniquilação, da sua pressão letal gerando significado moral - estas são as palavras de ordem da noite europeia. No seu discurso no Sportpalest de Berlim, de fevereiro de 1943, Goebbels declarou: “Tudo o que lhe serve e à sua luta pela existência é bom e deve ser sustentado e nutrido. Tudo o que lhe é prejudicial e à sua luta pela existência é mau e deve ser removido e eliminado.”
 {\color{blue} 27}  
O “isso” em questão é a nação alemã, não o indivíduo Radiano. Mas se retirarmos o pronome do seu antecedente – e ouvirmos o zumbido de fundo de San Oder Night-San, preservação contra eliminação – as semelhanças entre a sintaxe moral do Canadianismo e do fascismo tornam-se claras. O bem se mede pela vida, a vida é uma luta contra a morte, e só a nossa vigilância diária garante que uma não prevaleça sobre a outra.
 
\par
 
Rand, sem dúvida, se oporia à comparação. Afinal, existe uma diferença entre o individual e o coletivo. Rand considerava o primeiro um fundamento existencial, o segundo – quer assumisse a forma de classe, raça ou nação – uma monstruosidade moral. E enquanto Goebbels falava de violência e guerra, rand falava de comércio e comércio, produção e economia. Mas o fascismo dificilmente é hostil ao indivíduo heroico. Além disso, esse indivíduo encontra muitas vezes a sua vocação mais profunda na atividade econômica. Longe de demonstrar uma divergência em relação ao fascismo, os escritos econômicos de Rand registam a sua presença de forma indelével.
 
\par
 
Aqui está Hitler falando para um grupo de industriais em Mussel-
 
\par
 

 \textbf{\textit{You maintain, gentlemen, that the German economy must be constructed on the basis of private property. Now such a conception of private property can only be maintained in practice if it in some way appears to have a logical foundation. This conception must derive its ethical justification from the insight that this is what nature dictates. {{\color{blue} 28} } } }  
 
 
\par
 
Rand também acredita que o capitalismo é vulnerável a ataques porque lhe falta “uma base filosófica”. Para sobreviver, deve ser racionalmente justificado. Devemos “começar do início”, com a própria natureza. “Para sustentar a sua vida, cada espécie viva tem de seguir um certo curso de ação exigido pela sua natureza.” Como a razão é o “meio de sobrevivência” do homem, a natureza dita que “os homens prosperam ou fracassam, sobrevivem ou perecem em proporção ao grau da sua racionalidade”. (Observe o deslizamento entre o sucesso e o fracasso e a vida e a morte.) O capitalismo é o único sistema que reconhece e incorpora este ditame da natureza. “É o fato básico e metafísico da natureza do homem – a ligação entre a sua sobrevivência e o uso da razão – que o capitalismo reconhece e protege.”
 {\color{blue} 29}  
Tal como Hitler, Rand encontra na natureza, na luta do homem pela sobrevivência, um “fundamento lógico” para o capitalismo.
 
\par
 
Longe de privilegiar o colectivo em detrimento do individual ou de subsumir este último ao primeiro, Hitler acreditava que era a “força e o poder da personalidade individual” que determinava o destino econômico (e cultural) da raça e da nação.
 {\color{blue} 30}  
Aqui está ele, em 1933, dirigindo-se a outro grupo de industriais:
 
\par
 

 \textbf{\textit{Everything positive, good and valuable that has been achieved in the world in the field of economics or culture is solely attributable to the importance of personality. . . . All the worldly goods we possess we owe to the struggle of the select few. {{\color{blue} 31} } } }  
 
 
\par
 

 
\par
 

 \textbf{\textit{The exceptional men, the innovators, the intellectual giants. . . . It is the members of this exceptional minority who lift the whole of a free society to the level of their own achievements, while rising further and ever further. {{\color{blue} 32} } } }  
 
 
\par
 
Se a primeira metade das opiniões econômicas de Hitler celebra o gênio romântico do industrial individual, a segunda explicita as implicações igualitárias da primeira. Assim que reconhecermos “as realizações notáveis ​​dos indivíduos”, diz Hitler em Düsseldorf, devemos concluir que “as pessoas não têm o mesmo valor ou a mesma importância”. A propriedade privada “só pode ser moral e eticamente justificada se admitirmos que as realizações dos homens são diferentes”. Uma compreensão da natureza promove o respeito pelo indivíduo heroico, o que promove uma apreciação da desigualdade na sua forma mais cruel. “As forças criativas e de decomposição de um povo sempre lutam umas contra as outras.”
 {\color{blue} 33}  

 
\par
 
A apreciação que Rand faz da desigualdade é igualmente pungente. Cito o discurso de Salt:
 
\par
 

 \textbf{\textit{The man at the top of the intellectual pyramid contributes the most to all those below him, but gets nothing except his mate-rial payment, receiving no intellectual bonus from others to add to the value of his time. The man at the bottom who, left to himself, would starve in his hopeless ineptitude, contributes nothing to those above him, but receives the bonus of all their brains. Such is the nature of the “competition” between the strong and the weak of the intellect. Such is the pattern of “exploitation” for which you have damned the strong. {{\color{blue} 34} } } }  
 
 
\par
 
O caminho de Rand da natureza ao individualismo e à desigualdade também termina num mundo dividido entre “as forças criativas e de decomposição”. Em cada sociedade, diz Roar, existe um “criador” e um “segunda mão” parasita, cada um com a sua própria natureza e código. A primeira “permite ao homem sobreviver”. O segundo é “incapaz de sobreviver”.
 {\color{blue} 35}  
Um produz vida, o outro induz a morte. Em Atlas Shrugged a batalha é entre o produtor e os “saqueadores” e “parasitas”. Ela também deve terminar em vida ou morte.
 
\par
 
Encontrar Rand em tal companhia não deveria ser nenhuma surpresa, pois ela e os nazistas compartilham um patrimônio no Nietzsche anismo vulgar que tem perseguido a direita radical, seja em suas variantes libertárias ou fascistas, desde o início do século XX. . Como mostram seus dois biógrafos, Nietzsche exerceu desde cedo um controle sobre Rand que nunca foi realmente afrouxado. Seu primo brincou com Rand dizendo que Nietzsche “venci ou você em todas as suas ideias”. Quando Rand chegou aos Estados Unidos, Assim Falou Zaratustra foi o primeiro livro em inglês que ela comprou. Com Nietzsche em mente, ela se inspirou a escrever em seus diários que “o segredo da vida” é “você não deve ser nada além de vontade. Saiba o que você quer e faça. Saiba o que você está fazendo e por que está fazendo isso, a cada minuto do dia. Toda vontade e todo controle. Mande o resto para o inferno! Suas entradas frequentemente incluem frases como “Nietzsche e eu pensamos” e “como Nietzsche disse”.
 {\color{blue} 36}  

 
\par
 
Rand ficou muito impressionado com a ideia do criminoso violento como herói moral, um Nietzsche como tradutor de todos os valores; de acordo com Burns, ela “considerou a criminalidade uma metáfora irresistível para o individualismo”. Como Leopold e Lobe literária, ela planejou uma novela baseada no caso real de um assassino que estrangulou uma menina de 12 anos. O assassino, disse Rand, “nasce com uma consciência maravilhosa, livre e leve – resultante da absoluta falta de instinto social ou sentimento de rebanho. Ele não entende, porque não tem órgão para compreender, a necessidade, o significado ou a importância das outras pessoas.”
 {\color{blue} 37}  
Esta não é uma má descrição da aula magistral de Nietzsche em A Genealogia da Moral.
 
\par
 
Embora os defensores de Rand afirmem que ela mais tarde abandonou sua paixão por Nietzsche, há muitas evidências de sua persistência. Há a figura do próprio Roar: “Enquanto ela anotava a personalidade de Roar”, escreve Burns, “ela disse a si mesma, ‘Veja Nietzsche sobre o riso’. A famosa primeira linha do livro indica a centralidade dessa conexão: ‘Howard Roar riu’.”
 {\color{blue} 38}  
E depois há Atlas Shrugged, que Ludwig von Mises, uma das eminências presidenciais da economia neoclássica, elogiou assim:
 
\par
 

 \textbf{\textit{You have the courage to tell the masses what no politician told them: you are inferior and all the improvements in your conditions which you simply take for granted you owe to the effort of men who are better than you. {{\color{blue} 39} } } }  
 
 
\par
 
Mas a influência de Nietzsche saturou a escrita de Rand de uma forma mais profunda, emblemática da trajetória geral da direita desde o seu nascimento no cadinho da Revolução Francesa. Rand foi ateia ao longo da vida, com uma animosidade especial pelo cristianismo, que ela chamou de “o melhor jardim de infância possível do comunismo”.
 {\color{blue} 40}  
Longe de representar uma tendência herética dentro do conservadorismo, a declaração de Rand canaliza uma tradição de suspeita da direita sobre os efeitos insidiosos da religião, particularmente do Cristianismo, no mundo moderno. Enquanto muitos conservadores desde 1789 se uniram ao cristianismo e à religião como um antídoto para as revoluções democráticas dos séculos XVIII e XIX, um subconjunto não insignificante entre eles viu a religião, ou pelo menos algum aspecto da religião, como o ajudante de revolução.
 
\par
 
Joseph de Maistre foi um dos primeiros. Arquicatólico, ele atribuiu a Revolução Francesa aos solvente acre da Reforma. Com a sua celebração da “interpretação privada” das Escrituras, o protestantismo pavimentou o caminho, século após século, de regicídio e revolta originados nas classes mais baixas. 41
 
\par
 

 \textbf{\textit{It is from the shadow of a cloister that there emerges one of mankind’s very greatest scourges. Luther appears; Calvin fol-lows him. The Peasants’ Revolt; the Thirty Years’ War; the civil war in France. . . The murders of Henry II, Henry IV, Mary Stuart, and Charles I; and finally, in our day, from the same source, the French Revolution. {{\color{blue} 42} } } }  
 
 
\par
 
Nietzsche, filho de um pastor luterano, radicalizou este argumento, pintando todo o cristianismo – na verdade, toda a religião ocidental, remontando ao judaísmo – como uma moralidade escrava, a revolta psíquica das classes inferiores contra os seus superiores. Antes de haver religião ou mesmo moralidade, havia o sentido e a sensibilidade da classe dominante. O mestre olhou para seu corpo – sua força e beleza, sua excelência demonstrada e suas reservas de poder – e viu e disse que era bom. Pensando melhor, ele olhou para o escravo, e viu e disse que era ruim. O escravo nunca olhava para si: era consumido pela inveja e pelo ressentimento em relação ao seu senhor. Fraco demais para agir de acordo com sua raiva e se vingar, ele lançou uma revolta mental silenciosa, mas letal. Ele chamou todos os atributos do mestre – poder, indiferença ao sofrimento, crueldade impensada – de maus. Ele falou de seus próprios atributos – mansidão, humildade, tolerância – como bons. Além disso, ele criou uma religião que fazia do egoísmo e da preocupação consigo mesmo um pecado, e da compaixão e da preocupação pelos outro o caminho para a salvação. Além disso, ele imaginou uma irmandade universal de crentes, iguais perante Deus, e amaldiçoou a ordem do mestre de excelência distribuída de forma desigual.
 {\color{blue} 43}  
O resíduo moderno dessa revolta de escravos, Nietzsche deixa claro, não é encontrado no cristianismo, ou mesmo na religião, mas nos movimentos do século XIX pela democracia e pelo socialismo:
 
\par
 

 \textbf{\textit{Another Christian concept, no less crazy, has passed even more deeply into the tissue of modernity: the concept of the “equality of souls before God.” This concept furnishes the prototype of all theories of equal rights: mankind was first taught to stammer the proposition of equality in a religious context, and only later was it made into morality: no wonder that man ended by taking it seriously, taking it practically!—that is to say, politically, democratically, socialistically. {{\color{blue} 44} } } }  
 
 
\par
 
Quando Rand investe contra o cristianismo como o antepassado do socialismo, quando critica o altruísmo e o sacrifício como inversões da verdadeira hierarquia de valores, ela está cultivando a tensão dentro do conservadorismo que vê a religião não como um remédio, mas como uma ajudante, da esquerda. . E quando ela olha, ainda que inaptamente, para Aristóteles em busca de uma moralidade alternativa, ela está recapitulando a viagem de Nietzsche de volta à antiguidade, onde ele esperava encontrar uma moralidade de classe superior não contaminada pelos valores igualitários das classes inferiores.
 
\par
 
Embora a defesa antirreligiosa do capitalismo por Rand possa parecer deslocada no firmamento político de hoje, faríamos bem em recordar o recente renascimento do interesse pelos seus livros. Mais de 800 mil cópias de seus romances foram vendidas somente em 2008; como Burns observa corretamente, “Rand é uma presença mais ativa na cultura americana agora do que durante sua vida”. Na verdade, rand é regularmente citado como uma influência formativa sobre toda uma nova geração de líderes republicanos; Burns a chama de “a droga definitiva para a vida da direita”.
 {\color{blue} 45}  
Quer ela seja invocada pelo nome, a presença de Rand é palpável na preocupação, ouvida cada vez mais na direita, de que há algo sinistro em andamento nas instituições e nos ensinamentos do Cristianismo.
 
\par
 

 \textbf{\textit{I beg you, look for the words “social justice” or “economic justice” on your church website. If you find it, run as fast as you can. Social justice and economic justice, they are code words. Now, am I advising people to leave their church? Yes.} }  
 
 
\par
 
Esse foi Glenn Beck em seu programa de rádio de 2 de março de 2010, posicionando-se contra, bem, praticamente todas as igrejas da fé cristã: católica, episcopal, metodista, batista - até mesmo sua própria Igreja de Jesus Cristo dos Últimos Dias. Santos.
 {\color{blue} 46}  

 
\par
 
Sozinha, Rand tem pouca importância. É apenas a sua ressonância na cultura americana – e as associações desagradáveis ​​que a sua ressonância evoca – que a tornam de algum interesse. Ela não é diferente da “segunda mão” descrita por Roar: “A realidade deles não está dentro deles, mas em algum lugar naquele espaço que divide um corpo humano de outro. Não uma entidade, mas uma relação. . . . A pessoa age de segunda mão, mas a fonte de suas ações está espalhada em todas as outras pessoas vivas.”
 {\color{blue} 47}  
Pela primeira vez, ao que parece, ele sabia de onde falava.
 
\par
 
Mas depois de tudo o que Nietzsche foi dito e Aristóteles terminou, ainda nos resta um enigma sobre Rand: como poderia uma tal mediocridade, não apenas uma pessoa de segunda mão, mas uma de segunda mão, exercer uma influência tão contínua na cultura em geral? Possuímos uma literatura inteira, de Melville a Mamet, dedicada ao vigarista e ao traficante, e é tentador ver Rand como uma das muitas falsificações e fraudes que periodicamente iluminam a paisagem americana. Mas essa tentação deve ser resistida. Rand representa algo diferente, mais perturbador. O vigarista é um mentiroso que pode averiguar a verdade das coisas, muitas vezes melhor do que o resto de nós. Ele tem que fazer isso: se ele vai roubar sua marca, ele tem que saber quem é a marca e quem ela gostaria de ser. Trabalhando naquele submundo entre o fato e a fantasia, o vigarista só poderá dourar o lírio se vir o lírio como ele realmente é. Mas Rand não tinha vontade de dourar nada. O lírio dourado era realidade. O que havia para acrescentar? Ela até usava um distintivo de lapela para deixar claro: feito de ouro e em forma de cifrão, era um enfeite do tipo mais literal.
 
\par
 
Desde o século XIX, tem sido tarefa da esquerda apresentar à civilização liberal um espelho dos seus valores mais elevados e dizer: “Você não tem esta aparência”. Você afirma acreditar nos direitos do homem, mas defende apenas os direitos de propriedade. Você afirma defender a liberdade, mas é apenas a liberdade dos fortes dominar os fracos. Se você deseja viver de acordo com seus princípios, deve ceder ao demiurgo deles. Permita que os despossuídos assumam o poder e o ideal se tornará real, a metáfora se tornará material.
 
\par
 
Rand acreditava que esse encontro do céu e da terra poderia ser organizado por outros meios. Em vez de refazer o mundo à imagem do paraíso, ela procurou o paraíso à imagem do mundo. A transformação política não era necessária. A transubstanciação foi suficiente. Diga algumas palavras, acene com as mãos e o ideal é real, a metáfora é material. Idealista do tipo mais primitivo, rand pegou um século de dicotomias socialistas e as destruiu. Não é de admirar que tantos a tenham acusado de intolerância: quando o céu e a terra estão tão próximos, onde há espaço para a dissidência? Longe de precisar de explicação, o seu sucesso explica-se por si próprio. Rand trabalhou naquele campo de provas americano por excelência – ao lado de nomes como Richard Nixon, Ronald Reagan e Glenn Beck – onde o lixo ganha seriedade e a besteira é abençoada. Lá ela aprendeu que sonhos não se realizam. Eles são verdadeiros. Transforme sua metafísica em chiclete, e seu chiclete será metafísica. A é A.
 
\par
  
 
999999
